\section{Problembeschreibung}

\subsection{Motivation}
Als SmartHome Beispielszenario soll ein System aufgesetzt werden, das einen grossen Bezug zur Realität hat. Es soll für aussenstehende Personen attraktiv und nachvollziehbar sein und einen Mehrwert mit sich bringen. In diesem Kapitel werden die funktionalen Anforderungen definiert und einige Fachbegriffe, sowie die Martksituation im Bereich SmartHome erklärt. Der Abschnitt mit den funktionalen Anforderungen gliedert sich in ein Basisszenario und einen Lösungsteil. Das Basisszenario befasst sich mit den grundlegenden Konzepten und Anforderungen, im Lösungsteil gehen wir auf die konkreten Anforderungen für unser Beispielszenario «Einbruchschutz» ein.


\subsection{Funktionale Anforderungen}
\subsubsection{Basisszenario}
Dieser Abschnitt beschreibt die theoretischen Voraussetzungen, die für das Basiszenario gegeben sein müssen, unabhängig von der späteren Implementierung der konkreten Anwendungsfälle.
In der Gebäudeautomation spricht man häufig von sogenannten Sensoren und Aktoren. Beide Begriffe stammen ursprünglich aus der Steuerungs- und Regelungstechnik. Sensoren sind Geräte, die kontinuierlich Messdaten erfassen und die Daten über eine Schnittstelle verfügbar machen. Ob die Daten aktiv vom Sensor an eine Zentrale übermittelt werden, oder ob die Zentrale den Sensor selbstständig abfragen muss ist für die Definition eines Sensors in unserem Rahmen nebensächlich. Ein Aktor kann als Gegenstück zum Sensor betrachtet werden, da er eine aktive Rolle einnimmt. Ein Aktor empfängt Befehle und greift in das Regelungssystem ein. Einige Geräte beinhalten sowohl Sensor- als auch Aktorschnittstellen. Wenn ein Sensor eine Zustandsänderung registriert und diese dem System bekannt gibt, dann sprechen wir von einem \textit{Event}. Als \textit{Command} bezeichnen wir einen Befehl, der an einen Aktor gesendet wird.

Beispiele für Sensoren aus der Gebäudeautomation:

\begin{itemize}
	\item Bewegungsmelder
	\item Thermometer
	\item Fensterkontakte
	\item Windkraftmesser
\end{itemize}

Beispiele für Aktoren:

\begin{itemize}
	\item Lampe
	\item Heizungsregler
	\item Rasensprinkler
	\item Rollläden
\end{itemize}

Kombinierte Geräte:
\begin{itemize}
	\item Überwachungskamera (Sensor: Bilder, Aktor: Schwenken)
	\item Moderner Backofen (Sensor: Temperatur, Aktor: Programmauswahl)
\end{itemize}

Für das Basisszenario benötigen wir eine Infrastruktur, über die wir alle angeschlossenen Sensoren und Aktoren erreichen können. Konkret ausgedrückt müssen wir in der Lage sein, Events von Sensoren zu Empfangen und Commands an Aktoren zu senden. Darüber hinaus sollen möglichst viele Vorgänge automatisiert werden. Das bedeutet, wir benötigen eine Zentrale, um Events zu verarbeiten und gegebenenfalls mit Befehlen an Aktoren auf diese Events zu reagieren. Neben Aktoren und Sensoren existieren noch Clients. Clients sind Geräte, die von einem Benutzer des Systems verwendet werden, um Sensoren abzufragen und Commands an Aktoren zu senden. Clients greifen in der Regel nicht direkt auf Sensoren und Aktoren zu, sondern benutzen zu diesem Zweck die Zentrale. Das Netz, über das alle Sensoren, Aktoren, Clients und die Zentrale miteinander verbunden sind Bezeichnen wir von nun an als \textit{Bus}.

\textbf{F01: Sensoren Status} \\
Der Status eines Sensors kann über den Bus abgefragt werden. Sensoren können auch selbstständig Events auf den Bus senden.

\textbf{F02: Steuern von Aktoren} \\
Jede Komponente, die am Bus angeschlossen ist, kann Commands auf den Bus schicken. Aktoren können die Commands über den Bus empfangen und dadurch gesteuert werden. 

\textbf{F03: Persistieren von Events und Commands in der Cloud} \\
Alle Events und Commands, die auf dem Bus transportiert werden, können in der Cloud gespeichert werden. In der Cloud können anhand dieser Daten umfassende Analysen angestellt werden (nicht Teil der Arbeit).

\textbf{F04: Regeln} \\
Aufgrund von Events sollen je nach Zustand des Gesamtsystems vordefinierte Aktionen ausgelöst werden. Die Aktionen bestehen in der Regel aus Commands, um wiederum Aktoren zu steuern.

\textbf{F05: Auf Zentrale zugreifen} \\
Ein Client kann auf die Zentrale zugreifen, um den Status des Systems abzufragen und Commands an Aktoren zu schicken. Der Status des Systems kann sowohl Live-Daten von Sensoren, als auch Werte aus der Vergangenheit beinhalten.

\subsubsection{Lösungsteil (Demo-System)}
\label{sec:requirementsSolutionPart}

\textbf{L01: Sicherheits-Status abfragen} \\
Der Client soll den Status des Einbrecherschutzes abgefragt werden können. \\
Status «OK»:
\begin{itemize}
	\item Fenster ist geschlossen
	\item Türe ist geschlossen
	\item keine Bewegung detektiert
\end{itemize}
Status «NOK»:
\begin{itemize}
	\item Fenster ist offen
	\item Türe ist offen
	\item Bewegung detektiert
\end{itemize}

\textbf{L02: Überwachungskamera} \\
Der Client kann die Überwachungskamera ein- bzw. ausschalten und Livebilder anfordern.

\textbf{L03: Event Kontaktsensor} \\
Der Kontaktsensor hat permanent einen Status. Der Status ist entweder «offen» oder «geschlossen».

\textbf{L04: Event Bewegungsmelder} \\
Sobald der Bewegungsmelder eine Bewegung registriert, sendet dieser einen Event. Dieser wird nach interner Logik verarbeitet.

\textbf{L05: Aktor: Lampe} \\
Der Aktor wird via Command angesteuert. Das Licht kann durch eine Regel (Zeit-Mechanismus zur Prävention) oder durch eine Aktion des Clients ein bzw. abgeschaltet werden.

\textbf{L06: Aktor: Funksteckdose} \\
Die Funksteckdose kann ebenfalls vielseitig eingesetzt werden. Etwas abstrahiert betrachtet, kann jedes Gerät per Remote ein- bzw. ausgeschaltet werden. An dieser Funktsteckdose kann zum Beispiel eine Musikanlage oder ein Fernsehgerät eingeschaltet werden.

\textbf{L07: NFC Sticker} \\
Die NFC Stickers können sehr vielfältig eingesetzt werden und dienen in erster Linie zur Entlastung des User Interface. Generell wird durch Auflegen eines NFC-fähigen Smartphones (also ein Client) eine Aktion ausgeführt. Was diese Aktion genau beinhaltet ist offen und könnte genauso gut direkt im User Interface benutzt werden. Beispielsweise könnte ein Command zum «scharf stellen» des Sicherheitssystems auf den Bus gesendet werden.

\subsection{Marktsituation}
Das Thema IoT, insbesondere SmartHome, erlebt derzeit einen regelrechten Boom. Zwar gibt es schon seit Jahrzehnten Lösungen zur Heimautomatisierung, jedoch standen auch einfache Systeme bisher nur wenigen privilegierten zur Verfügung, denn meist musste man sich bereits beim Hausbau auf einen Anbieter  festlegen und dessen Produkt- und Preispolitik akzeptieren. Folglich ist es aufwändig, den Anbieter nachträglich zu wechseln oder das System zu erweitern. Als Vorteile von klassischen Gesamtlösungen sind jedoch das einheitliche Bild und die nahtlose bauliche Integration zu nennen.

\textbf{KNX} \\
KNX ist ein europäischer Standard für kommerzielle Gebäudeautomation. KNX trennt Gerätesteuerung und Stromversorgung in von einander unabhängige Netze. Mit KNX können Schalter und Steuerungen relativ einfach neu zugewiesen werden, ohne dass erneut bauliche Arbeiten vorgenommen. KNX bringt hohe Anschaffungskosten mit sich und eignet sich eher für Neubauten, da eine nachträgliche Installation noch viel teurer wäre.

\textbf{digitalSTROM} \\
Ursprünglich ein Projekt der ETH, das die nachträgliche Gebäudeautomation ermöglichen soll. Durch den Einsatz von mit einander kommunizierenden, speziellen Kabelklemmen lassen sich vorallem Beleuchtungskonzepte und Energiesparlösungen recht schnell und einfach realisieren. Das Absetzen von Befehlen oder auslesen von Messdaten aus unterschiedlichen Protokollen ist kaum möglich. Leider sind die vielen benötigten Komponenten immer noch sehr teuer (ca. 100.- CHF für eine Klemme). 

\textbf{RWE Smarthome} \\
Der Energieversorgerkonzern RWE bietet seit einigen Jahren ein nachrüstbares System für die Heimautomation. Der Fokus liegt vorallem auf der Automatisierung von Beleuchtung, Heizung, Rollläden und Stromversorgung. RWE bietet eine Zentrale, Sensoren, Aktoren sowie Software zur Steuerung und Konfiguration. Die Auswahl an Komponenten ist auf das Angebot von RWE beschränkt.

\textbf{Qivicon} \\
Qivicon ist eine Allianz verschiedener Industriepartner und wurde von der Deutschen Telekom gegründet. Im Unterschied zum RWE Smarthome können also Komponenten aller beteiligten Hersteller miteinander vernetzt werden. Die Bedienung ist etwas einfacher, dafür sind die Konfigurationsmöglichkeiten weniger umfassend als beim RWE Smarthome.

\textbf{openHAB} \\
OpenHAB steht für \textit{open Home Automation Bus} und ist ein Open Source Projekt zur lokalen Vernetzung von IoT- und SmartHome Zubehör unterschiedlichster Hersteller. OpenHAB fungiert als Zentrale und kann auf beliebigen Windows, Linux oder Mac OS X Geräten installiert werden. Durch die modulare Architektur können jederzeit neue Technologien integriert werden. Eine eigene Modellierungssprache erlaubt nahezu unbegrenzte Konfigurationsmöglichkeiten anhand von Regeln und Abläufen. Allerdings erfordert dies ein wenig technisches Geschick. Basierend auf openHAB 1.x wurde das Eclipse Smarthome Projekt gegründet, welches ein Framework für SmartHome Software darstellt. OpenHAB 2 wiederum baut auf Eclipse Smarthome auf und soll die Konfiguration, insbesondere für technisch weniger versierte Benutzer, erleichtern.
